\item[106]
Po chirurgicznym usunięciu guza nadnerczy u pacjenta może wystąpić przełom nadnerczowy, który jest spowodowany:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item niedoborem wapnia, fosforu,
		\item zaburzeniem gospodarki wodno-elektrolitowej,
		\hlitem brakiem hormonów steroidowych,
		\item nadmiernym wydzielaniem aldosteronu.
	\end{enumerate}
Kortykosteroidy powstają w korze nadnerczy (kortyzon-kontroluje przemianę białek w cukry oraz aldosteron, który reguluje metabolizm jonów sodu i potasu). Ostra niewydolność kory nadnerczy –dekompensacja sił zapasowych kory nadnerczy.
Źródło:  Burska K.,  Nowakowska M., Postępowanie przedszpitalne i wczesnoszpitalne w stanach nagłych chorób gruczołów wydzielania wew. Anestezjologia i Ratownictwo 2011 nr 5

\item[107]
U pacjenta po urazie czaszkowo- mózgowym pielęgniarka zaobserwowała zwolnienie oddechu, może to być pierwszym sygnałem:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem uszkodzenia pnia mózgu,
		\item wstrząsu,
		\item wzrostu temperatury,
		\item ucisku pnia mózgu.
	\end{enumerate}		
Pień mózgu:  kontroluje oddychanie, należy  do ośrodkowego układu nerwowego.
Źródło: poradnik Zdrowie, lekarz Tomasz Necki, 2017/05/30

\item[108]
 Zgodnie z Ustawą o pobieraniu, przechowywaniu i przeszczepianiu komórek, tkanek i narządów (Dz. U. Nr 169, poz. 1411) z dnia 1 lipca 2005r., przechowywanie narządów może być prowadzone:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wyłącznie w podmiotach leczniczych,
		\item w podmiotach leczniczych, zakładach medycyny sądowej, zakładach anatomii patologicznej uczelni medycznych i uniwersytetów z wydziałem medycznym, instytutach badawczych,
		\hlitem wyłącznie w podmiotach leczniczych wykonujących przeszczepienia,
		\item wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Źródło: Ustawa transplantacyjna

\item[109]
U pacjenta z tamponadą serca po urazie klatki piersiowej obserwuje się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item spadek ciśnienia tętniczego,
		\item znaczne wypełnienie żył szyjnych,
		\item wstrząs,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Wzrost ciśnienia w worku osierdziowym powoduje spadek napływu krwi do serca, dlatego mniejsza ilość krwi przepływa przez narządy oraz przez naczynia wieńcowe. Triada Becka : hipotensja, nadmiernie wypełnione  żyły szyjne, słabo słyszalne tony serca.
Źródło:  Tamponada serca-przyczyny, objawy, pierwsza pomoc, lek. med. Ewa Nowacka -Polka

\item[110]
Chromanie przestankowe jest to zaburzenie chodzenia spowodowane bólem w kończynie ustępującym po zatrzymaniu się i nawracającym po ponownym marszu ból przeważnie pojawia się w:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item łydce, rzadko w stopie, wyjątkowo w udzie, biodrze lub pośladku,
		\item stopie, rzadko w łydce, wyjątkowo w udzie, biodrze lub pośladku,
		\item udzie, biodrze lub pośladku, rzadko w łydce, wyjątkowo w stopie,
		\hlitem łydce, rzadko w udzie, biodrze lub pośladku, wyjątkowo w stopie.
	\end{enumerate}
Chromanie przestankowe – wynik zwężenia lub niedrożności w obrębie tętnic obwodowych. Skutkuje to niedokrwieniem kończyn i objawia się bólem nóg ( łydki, uda pośladki, rzadziej stopy).
Źródło: Miesięcznik Zdrowie- Anna Janusz (konsultacja lek. med. Grzegorz Barnsterm, specjalista chorób wew. ) 2017.06.16